\documentclass[titlepage]{article}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage{changepage} % For indenting paragraphs

\begin{titlepage}
    \title{Programátorská dokumentácia}
    \author{ASCIInator v1.0}
    \date{}
\end{titlepage}

\maketitle

\begin{document}
\section{Popis programu}
\textbf{ASCIInator} je jednoduchá terminálová utilita, ktorá umožňuje 
vytvárať \textit{ASCII-art} z rastrových obrázkov.

Obsahuje radu základných funkcií pre spracovanie vstupných obrázkov pre 
dosiahnutie lepších vlastností pri konverzií na výsledný \textit{ASCII-art}.

\section{Knižnice}
Pre čo najväčšiu kompatibilitu a zachovanie minimality je použitých
minimum knižníc. Okrem štandardných knižníc sú využité knižnice.

\begin{itemize}
    \item \textbf{numpy} pre reprezentáciu dát obrázka a operácie
        na ňom.
    \item \textbf{pillow} pre načítanie vstupného obrázka z rôznych
        formátov
\end{itemize}

\section{Štruktúra programu}
Program je štrukturovaný do troch hlavných celkov.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Načítanie vstupu a spracovanie parametrov}

        V tejto fáze prebieha spracovávanie a kontrola správnosti parametrov,
        načítanie vstupných obrázkov a fontov.
    \item \textbf{Spracovanie obrázka}

        Pred konverziou do ASCII prebieha predpripravenie vstupného obrázka,
        čo sa deje aplikáciou viacerých filtrov.
    \item \textbf{Prevedenie obrázka do ASCII}

        V tejte fáze sa vytvára čo vizuálne najpresnejší prevod obrázka do ASCII
\end{enumerate}

\textbf{Schématicky:}
\begin{verbatim}
vstup -->
  +--------------------+     +---------------+     +-------------+
  | Spracovanie vstupu | --> | Preprocessing | --> |Tvorba ASCII |  
  +--------------------+     +---------------+     +-------------+
                                                        -->  výstup
\end{verbatim}

\section{Spracovanie vstupu}
Spracovanie vstupu prebieha v dvoch fázach
\begin{enumerate}
    \item Spracovanie vstupných parametrov
    \item Spracovanie obrázku
\end{enumerate}

\subsection{Spracovanie vstupných parametrov}
Vstupné parametra sú troch typov:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dlhý typ parametru začínajúci dvoma znakmi \texttt{--}}

        Používa sa pre deskriptívnejšie vyjadrenie využitia
        konkrétneho parametru.

        Nasleduje po ňom žiadna alebo jedena hodnota.
    \item \textbf{Krátky typ parametru začínajúci jedným znakom \texttt{-}}

        Používa sa pre stručnejšií zápis konkrétneho parametru.

        Nasleduje po ňom žiadna alebo jedena hodnota.

    \item \textbf{Hodnota}

       Samostatná hodnota bez predchádzajúceho parametru.
       Použitie musí byť jasné z kontextu.
\end{enumerate}

\subsection{Spracovanie obrázku}
Po kontrole existencie súboru vstupného obrázka je ďalej
spracovávaný triedou \texttt{ImagePixels} z modulu \texttt{ImagePixels}

\subsubsection{ImagePixels}
Modul \texttt{ImagePixels} obsahuje funkcie pre prevedenie vstupného
obrázku do jednotého formátu (trieda \texttt{ImagePixels})

Pomocou knižnice \texttt{pillow} je obrázok načítaný v móde RGB
a prevedený do \texttt{numpy.ndarray} rozmerov \texttt{HEIGHT x WIDTH x 3}
typu \texttt{numpy.uint8}.
Ak obrázok obsahoval Alpha kanál, je tento kanál odignorovaný.

Trieda \texttt{ImagePixels} slúži ako \textit{wrapper} pre toto pole. Okrem
iného obsahuje aj pomocnú triedu \texttt{IPInfo}, ktorá obsahuje základné
informácie o pôvodnom obrázku (výšku, šírku).

Neodporúča sa triedu \texttt{ImagePixels} vytvárať manuálne, ale radšej
použiť pribalenú funkciu \texttt{from\_file\@()}.

\section{Preprocessing}
V tejto fáze je obrázok pripravovaný na prevod do ASCII\@.
Patrí tu niekoľko základných funkcií na manipuláciou s obrázkom \- filtrov

\subsection{Filtre}
V súčasnej verzií program obsahuje tieto filtre: \textbf{posterize, normalize, grayscale, invert}.

\subsubsection{posterize}
Tento filter obmedzuje farebnú škálu obrázka. Pre danú hodnotu \texttt{k}
obmedzí vytvorí $k$ rozmedzí a hodnotu z každého kanála namapuje na
jeden z týchto intervalov. V súčasnej verzií sa používa lineárna
distribúcia hodnôt do $k$ intervalov, kde hodnota každého intervalu je vypočítana ako
priemer krajných bodov, s výnimkov prvého a posledného intervalu, ktoré sú
namapované na minimum (0) a maximum (255).

\subsubsection{normalize}
Tento filter rozťahuje rozsah hodnôt farieb obrázku na plný interval $[0, 255]$.
Funguje tak, že proporcionálne namapuje hodnoty zo všetkých kanálov $[\min(im), \max(im)]$
na plný rozsah. Slúži primárne na zvýšenie kontrastu v nekontrastných obrázkoch.

\subsubsection{grayscale}
Tento filter prevádza obrázok na čierno-bielu farebnú škálu. V súčasnej verzií sú možné
dva módy pre výpočet šedej.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{luma}
        
        Využíva LUMA štandard (BT.601) pre konverziu do
        šedej. Pretože ľudské oko vníma jasnosť každej farby inak
        je rôznym farebným kanálom pri konverzii priraďovaná iná váha.
    \item \textbf{mean}

        Vypočíta hodnotu šedej ako strednú hodnotu hodnôt z farebných
        kanálov.
\end{enumerate}

\subsubsection{invert}
Prevedie obrázok na negatív tak, že vypočíta hodnotu farby v každom
farebnom kanály ako doplnok do 255.

\section{Prevod do ASCII}
Prevod do ascii prebieha na základe mapovania jasnosti regiónu
v obrázku na znak s najbližšou jasnosťou.

Ako prvé sa vytvorí mapa jasnosností k znaku. Túto funkcionalitu
sporstredkúva modul \texttt{GlypmMap}

\subsection{GlyphMap}
Modul \texttt{GlyphMap} sprostredkúva najmä triedu \texttt{GlyphMap}
\- mapu jasností ku znakom \- a funkcie na jej vytváranie.

\texttt{GlyphMap} je možné vytvoriť z fontu alebo z predom
vytvorenej mapy. 

Vytváranie z fontu prebieha tak, že sa pomocou
knižnice \textt{pillow} vytvorí objekt \texttt{ImageDraw} na ktorý
sú vykreslené jednotlivé znaky a hodnota jasnosti je vypočítaná
ako priemer počtu čiernych a bielych pixelov.

Trieda \texttt{GlyphMap} vnútorne reprezentuje mapu ako dve pole dvojíc
jasností a znakov usporiadaných podľa jasností. Najbližšia jasnosť sa
potom vyhľadáva pomocou binárneho vyhľadávania.

Na vytváranie \texttt{GlyphMap} sa odporúča použiť jednu z funkcií
\texttt{from\_font\@()} alebo \texttt{fron\_charmap\@()}.

\section{Možnosti vylepšenia}
Zoznam, nie nutne vyčerpávajúci, možných vylepšení:

\begin{itemize}
    \item Podpora viacerých formátov obrázkov,
    \item Generácia ASII-art obrázkov,
    \item Grafické prostredie pre dynamický náhľad
        a responzívnejšiu tvorbu,
    \item Viac možností pre preprocessing,
    \item Edge detection,
    \item Automatická voľba vhodných nastavení pre preprocessing,
    \item Zlepśenie spracovania vstupov,
    \item Podpora pre videá a gify,
\end{itemize}


\end{document}
